\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{titlesec}

\titleformat{\chapter}[display]
    {\filcenter}
    {\MakeUppercase{\chaptertitlename} \thechapter}
    {8pt}
    {\bfseries}{}

\titleformat{\section}
    {\normalsize\bfseries}
    {\thesection}
    {1em}{}

\titleformat{\subsection}
    {\normalsize\bfseries}
    {\thesubsection}
    {1em}{}

% Настройка вертикальных и горизонтальных отступов
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-30pt}{8pt}
\titlespacing*{\section}{\parindent}{*4}{*4}
\titlespacing*{\subsection}{\parindent}{*4}{*4}


\begin{document}


%Титульная Страница.
%Оглавление

%Основная часть
%Введение
%План введения:
%1. Актуальность проблемы. (общие слова про моделирование, зачем оно нужно, почему много работ написано)
%2. Обзор существующих средств моделирования комьютерных сетей, поднять проблему того, что большинство программных решений связаны с модлированием с точки зрения системного администратора.
%Необходима система для инженера по безопасности.
%Существующие решения не соответсвуют потребностям.
%3. Цели задачи. и.т.д.

\section {Тема: построение стенда для моделирования работы вычислительной сети в условиях различных атак}
\section {Введение.}


В современном мире средства вычислительной техники широко используются во многих отраслях деятельности человека. Основной их задачей является обработка и хранение информации поступающей из вне. Такие системы должны обеспечивать доступ к данным и гарантировать их актуальность. Для решения проблемы быстрого получения информации конечным пользователям, отдельные компьютеры объединяются в локальные сети. Подобное объединение можно проследить вплоть до глобальной сети интернет. Однако, решив проблему, связанную с доступностью информации, соединение компьютеров обострило проблемы связанные с безопасностью данных. В случае с локальной машиной не имеющей активного сетевого соединения проблема безопасности решается ограничение физического доступа к терминалу, однако объединив рабочие станции, зона, которую необходимо контролировать, резко возрастает. Кроме того, с внедрением беспроводных технологий, это зона не имеет четких границ, а существующее подключение сети к интернет открывает потенциальную возможность для атаки человеку из любой точки мира. В зависимости от сложности архитектуры, от используемого оборудования и уровня подготовленности сотрудников, имеющих подключение к локальной сети, обнаружение и ликвидация уязвимостей резко возрастает. Принимая во внимание вышеперечисленные факторы, инженеру, ответственному за построение локальной сети, необходимо иметь возможность оценки того или иного архитектурного или программного решения с точки зрения актуальности его применения для конкретной ситуации. Для подобного рода оценок существуют различные методы и средства моделирования.


%Общие слова про моделирование
  Применение методов моделирования на этапе проектирования сети позволяет предугадать возможные проблемы при реализации выбранного решения, а также принять меры по обеспечению безопасного функционирования системы. К таким мерам относятся аппаратные средства, ограничивающие доступ к защищаемым ресурсам, протоколы криптографической защиты, программное обеспечение с возможностью мониторинга состояния сети.

  Различные источники придерживаются разных определений процесса моделирования, так как крайне сложно подобрать такое определение, которое в полной мере охватило деятельность по моделированию. Определение модели по А. А. Ляпунову: Моделирование -- это опосредованное практическое или теоретическое исследование объекта, при котором непосредственно изучается не сам интересующий нас объект, а некоторая вспомогательная искусственная или естественная система (модель):
\begin{enumerate}
\item находящаяся в некотором объективном соответствии с познаваемым объектом;
\item способная замещать его в определенных отношениях;
\item дающая при её исследовании, в конечном счете, информацию о самом моделируемом объекте
\end{enumerate}
  По учебнику Советова и Яковлева : "модель (лат. modulus -- мера) -- это объект-заместитель объекта-оригинала, обеспечивающий изучение некоторых свойств оригинала." (с. 6) "Замещение одного объекта другим с целью получения информации о важнейших свойствах объекта-оригинала с помощью объекта-модели называется моделированием." (с. 6) "Под математическим моделированием будем понимать процесс установления соответствия данному реальному объекту некоторого математического объекта, называемого математической моделью, и исследование этой модели, позволяющее получать характеристики рассматриваемого реального объекта. Вид математической модели зависит как от природы реального объекта, так и задач исследования объекта и требуемой достоверности и точности решения этой задачи." (Прим. Формулировки взяты из Вики, однако, есть прямы ссылки на источники)


%Математическое моделирование
  Основная сложность математического моделирования заключается в том, что исследуемые процессы необходимо формализовать математическими функциями, что не всегда возможно. Некоторые процессы, например, действия пользователя в системе, сложно свести к математическим функциям.

%Имитационное моделирование
  Имитационное моделирование -- это метод, позволяющий строить модели, описывающие процессы так, как они проходили бы в действительности. Отличительными чертами данного метода является то, что у исследователя есть возможность изменять параметры системы, изучать процесс с одними входными данными или некоторым набором, исследовать развитие процесса во времени. Имитационное моделирование применяется тогда, когда неэффективно с точки зрения затраченных ресурсов и полученных результатов экспериментировать на реальном объекте. Невозможно построить математическую модель в связи с присутствующими в системе нелинейностях, стохастическими переменными или если необходимо исследовать систему во времени.


%Программные решения для моделирование
  Существующие программные решения позволяют строить модели компьютерных сетей, и исследовать с помощью этой модели различные процессы, происходящие в системе. Однако большинство таких решений созданы для использования системными администраторами, и поэтому позволяют исследовать характеристики системы безотносительно к безопасности. Данные, полученные при использовании такой системы, могут быть абсолютно бесполезными для инженера по безопасности. Существующие решения, отражающие работу сети с точки зрения безопасности являются коммерческими, что затрудняет их использование в образовательных целях или являются свободно распространяемыми, но в этом случае, обычно, обладают малым числом возможностей и неудобным для использования графическим интерфейсом.

  Таким образом целью данной работы является создание стенда для моделирования работы вычислительной сети с точки зрения информационной безопасности. Данный стенд должен предоставлять возможность построения сетей различных архитектур и топологий, выявлять "узкие" места в локальной сети замедляющие ее работу или представляющие собой уязвимость(???), а так же изучить состояние и поведение системы при различного рода атака.

  Объектом исследования является процесс моделирования сети. Основными составляющими данного процесса являются:
\begin{enumerate}
\item моделирование устройств, входящих в состав вычислительной сети
\item моделирование протоколов взаимодействия устройств.
\item моделирование каналов связи
\item моделирование трафика локальной сети
\item моделирование атак на компоненты сети.
\end{enumerate}

  В качестве предмета исследования выступают процессы локальной сети, существующие уязвимости и различные атаки на компоненты сети.

  Для достижения поставленной цели выделен ряд задач:
\begin{enumerate}
\item Исследование существующего оборудования, используемого при построении вычислительных сетей, и связанных с ним уязвимостей.
\item Исследование протоколов взаимодействия устройств и атак на них
\item Построение системы модлеирования
\end{enumerate}



%Глава 1 Анализ классификация.
%Можно выделить три вида имитационного моделирования. Агентное моделирование - это подход к имитационному моделированию, при котором реальным объектам системы ставятся в соответствие агенты, отражающие поведение и взаимодействие существующих компонентов системы. При данном методе отсутствует централизация и изучается реакция агентов на события, происходящие в системе.

%Глава 2 Описание процесса моделирования.
%Глава 3 Soft.


\section {Статьи.}

\chapter Modeling network attacks
Major Scott D. Lathrop, Lieutenant Colonel John M.D.Hill, Lieutenant Colonel John R. Surdu
Information Technology and operations Center.
Department of Electrical Engineering and computer science
United states military academy


В статье описывается система моделирования атак, разработанная с целью моделирования вероятности успешной атаки с использованием локальной сети. В качестве модели используются деревья атак.(attack tree). При моделировании учитывается точка, из которой производится атака(снаружи- через internet, изнутри - insider, беспроводная сеть), мотивы атакующего, этическая составляющая (тест на проникновение или промышленный шпионаж, и.т.д).


\chapter Attack trees.
Диаграммы атак. Схожи с диаграммами угроз. На верхнем уровне находится угроза. Потомки представляют собой условия, которые должны быть достигнуты, чтобы реализовать угрозу.(Вики)


\chapter Simulation of computer network attacks.
Carlos Sarraute, Fernando Miranda, Jose I. Orlicki
CoreLabs, Core Security Technologies
ITBA(Instituto Technologico de Buenos Aires)

Статья посвящена моделированию атак в компьютерной сети. Описываются реальные атаки, выделяются несколько фаз, характерных для проведения атаки (Поиск информации о системе, атака или проникновение, анализ внутренней информации, повышение привилегий, использование захваченной системы, удаление следов присутствия). Рассматриваются такие понятия как вектор атаки и эксплойты. В практической части статьи приведено моделирование различных атак с точки зрения атакующего

\chapter Agent-based modeling and simulation of malefactors attacks against computer networks.
Igor Kotenko Mihail Stepashkin Alexaner Ulanov
SPIIRAS, Intelligent System Laboratory. (На русском этой статьи не нашел)

В статье рассматривается агентное моделирование атак. Описывается так же система оценки существующих уязвимостей, включающая в себя оценки различных аспектов атаки, таких как уровень защищенности, уровень подготовленности атакующего и.т.д. Затем приводится пример моделирования DDoS атак.


\chapter Modeling modern network attacks and countermeasures using attack graphs.
Kyle Ingols, Matthew Chu, Richard Lippmann, Seth Webster, Stephen Boyer.
MIT Lincoln Laboratory.

В статье рассматривается моделирование современных атак и контрмер. Рассматриваются такие атаки, как атаки на клиента(Client-side attacks: на сервер загружается контент, который, незаметно для себя скачиваетклиент, CSRF - может быть). Zero-Day атаки. В качестве контрмер предлагаются файрволы, Системы предотвращения вторжений. В качестве среды для моделирования выбрана NetSPA.

\chapter Моделирование противоборства программных агентов в интернете: общий подход, среда моделирования и эксперименты.

И.В. Котенко, А.В. Уланов
Основной упор в статье сделан на рассмотрение атаки на распределенный отказ в обслуживании и принцип многоагентного моделирования.




Имитационное моделирование процессов передачи трафика в вычислительных сетях

Рассматривается подход к имитационному моделированию
локальных вычислительных сетей (ВС) на основе раскрашен-
ных временных сетей Петри (СП) с очередями.  Вводится
понятие ролевых функционалов и операций над ними.  Приво-
дится пример построения СП для фрагмента локальной сети,
предложен общий алгоритм работы имитационной модели.


Realistic modeling of Local network traffic.
Stefan Karpinski
Departament of computer sience
University of California. Santa-Barbara.

Тезис:
Существующие методы моделирования нагрузки неспособны точно воспроизводить или
предсказывать харктеристики производтельности для реального поведения трафика в локальных вычислительных сетях.
Синтетически генерировать трафик локальной сети, который точно отражает характеристики рельного трафика возожно
при выведении закономерностей поведения реальной системы и разработке математического фреймворка, описывающего модели трафика.

(Суть статьи - математические выкладки относительн того, как генерировато трафик. Рассматриваемая проблеиа заключается в том, что
с точки зрения модели OSI прикладной, представительский, сеансовый, физический уровень являются сложными для моделирования, т.к. определяются
в том числе поведением пользователя. В то время, как транспортый, сетевой, канальный уровни используют конкретные алгоритмы и могут быть
смоделированы без особых сложностей)
%http://independent.academia.edu/StefanKarpinski/Papers/1391445/Realistic_Modeling_of_Local_Network_Traffic


Fluid modeling of pollution proliferation in P2P networks.

Моделирование атаки на p2p сеть. Атака заключается в подмене корректной информации на поврежденные копии. Построено несолько моделей, показывающих разрастание
"области зарязнения" (т.е. количества peers раздающих поврежденный файл). Системы сводятся к нелинейным дифференциальным уравнениям для которых получено
closed-form expression (могут быть выражены аналитически при условии конечного нбора определенных "хорошо известных" функций). Применительно к системе
было получено численное решение. Учтены так же различные варианты поведения пользователя (черные списки, отмена передачи и.т.д)
%http://cis.poly.edu/~ross/papers/pollutionProliferation.pdf


Active Worm Propagation Modeling in Unstructured P2P Networks.

Xiaosong Zhang, Ting Chen, Jiong Zheng and Hua Li
%School of Computer Science & Engineering, University of Electronic Science and Technology of China (UESTC),
Моделирование распространения червя в p2p сети.
Рассматриваются различные аспекты атаки(выбор червем заражаемого хоста) и защиты (исключение зараженного хоста из сети)|


Моделирование алгоритма маршрутизации передавамых данных в беспроводных сетях со смешанными типами коммутации.
А.Г. Гайнулин 
Нижегородский государственный технический университет.

В статье описываются принципы функционирования беспроводных соединений, приведены различные характеристики, используемые при оценке соединений. Интерес представляет описанный алгоритм маршрутизации.

%http://www.unn.ru/pages/issues/vestnik/99999999_West_2008_1/16.pdf

Selected Methods of Measuring the Delay in Data
Transmission Systems with Wireless Network Interfaces
T. Topor-Kaminski, R. Zurkowski and M. Grygiel
Institute of Measurement Science, Electronics and Control, Silesian University of Technology, Gliwice, Poland

В статье рассмотрены факторы из-за которых возникает задержка при передачи данных через беспроводную сеть, такие как время обработки пакета на отправляющей стороне, время передачи, время обработки на принимающей стороне. Проведены эксперименты касательно качества передачи данных, при различных длинах пакета и условиях (открытая сеть, открытая сеть +  ping, сеть + защита WPA, TKIP)

Есть еще статьи,но пока не уверен нужно ли их включать(перевожу)
\end{document} 